\subsection{Hipótesis: herramientas automáticas}
Como ya hemos hablado antes, la utilización de un marco unificado para la representación del conocimiento, nos permite homogeneizar el marco del conocimiento del caso de estudio, de modo que sistema y usuarios comparten la misma visión de ese mundo modelizado.
Esta unficación del marco de conocimiento nos es muy útil a la hora de utilizar herramientas que, de forma automática, realicen las más variadas tareas sobre el marco creado, como pueden ser la extracción de información o la inferencia.
Este marco único se ha modelado utilizando la aplicación Protegè\cite{Stanford-Protege:WEB}. 
Protegè es un editor de ontologías libre, con una filosofía "`open source"' que además soporta varios formatos, entre los que destaca OWL\cite{W3C-OWL:WEB}. Protegè ha sido desarrollado por el centro de investigación informática y biomédica\cite{Stanford-BMIR:WEB} de la Escuela Universitaria de Medicina de la universidad de  Standford\cite{Stanford-MED:WEB}, con la colaboración de DARPA, eBay, National Cancer Institute, National Institute of Standards and Technology, National Library of Medicine y National Science Foundation, entre otros.
Gracias al formato OWL soportado por Protegè, a su filosofía de software libre, y a los apoyos recibidos por parte de diversas instituciones como las arriba mencionadas, existen multitud de herramientas disponibles para trabajar de manera automática con las ontologías creadas por Protegè, ya sea en forma de plug-in's o en forma de herramientas que trabajan directamente sobre la ontología en formato OWL.
Entre la legión de herramientas encontradas, destacamos:
\begin{itemize}
\item OWL-Lint\cite{Stanford-OWL_Lint:WEB}. Herramienta para el test automático de ontologías para depuración, control de calidad, etc.
\item Outline and Existential Tree Views\cite{Stanford-OETV:WEB}. Herramienta que nos permite la navegación a través de una ontología, no sólo mediante el uso de la relación existencial es-un.
\item Cloud Views \cite{Stanford-CV:WEB}. Herramienta que permite visualizar la ontología como una nube de tags, cada uno con su correspondiente peso basado en distintos criterios (profundidad, uso, ...).
\item Ontology browser\cite{UniManchester-OB:WEB}. Herramienta que permite la navegación a través de la ontología, y que construye los documentos html de manera dinámica.
\item OWLDoc\cite{Stanford-OWLDoc:WEB}. Herramienta que genera un conjunto de páginas html (la mayoría estáticas) para su publicación en web.
\item OWL2UML\cite{Stanford-OWL2UML:WEB}. Herramienta que crea un diagrama UML que representa la ontología activa.
\end{itemize}