\chapter{Introducción}

	En este capítulo haremos un breve repaso histórico a través de los diferentes 
	acuerdos y tratados firmados, que han llevado a la educación superior en europa 
	desde un estado fragmentado y sin cohesión ninguna, hacia el marco existente 
	en la actualidad - el Espacio Europeo de Educación Superior - que aumenta la 
	compatibilidad y la comparabilidad de los distintos sistemas de educación, 
	respetando siempre su diversidad. 

  \section{Espacio europeo}
    El Espacio Europeo de Educación Superior (EEES en adelante) es un ambicioso
    proyecto puesto en marcha a nivel europeo para armonizar los diferentes sistemas
    universitarios europeos, y dotar de una mayor agilidad a unviersidades y alumnos
    mediante el intercambio de ideas y personas. 

    No tiene como objetivo estandarizar los diversos sistemas de educación superior
    sino aumentar su compatibilidad y comparabilidad. 

    \subsection{Historia}

      \subsubsection{\bfseries \itshape Charta Magna Universitatum}
	En el año 1986, la Universidad de Bolonia realiza una propuesta a las más
	antiguas universidades europeas de crear una carta magna europea que recoja los
	valores tradicionales de la universidad y que aboge por la difusión de sus
	bondades. Esta idea tuvo una gran acogida por las universidades, que durante una
	reunión delebrada en Junio de 1987 en la propia Universidad de Bolonia a la que
	asistieron más de 80 delegados de diferentes universidades europeas, eligieron
	una comisión de ocho miembros encargados de confeccionar la Carta Magna. Esta
	comisíón estaba compuesta por el Presidente de la Conferencia Europea de
	Rectores, los rectores de las universidades de Bolonia, Paris I, Lauven,
	Barcelona, el profesor D.Guiseppe Caputo (Universidad de Bolonia) y el profesor
	D.Manuel Nuñez Encabo (Presidente de la sub-comisión universitaria de la
	Asamblea Parlamentaria del Consejo Europeo. \cite{MCO:WEB}. El documento estaba
	concluido en 1988, y fue ratificado por todos los rectores asistentes a la
	celebración del 
	nonacentésimo aniversario de la fundación de la universidad de bolonia.

	En esa Carta Magna \cite{UNIBOL:MCU-98} se considera que:
	\begin{itemize}
	  \item El porvenir de la humanidad depende del desarrollo cultural, ciéntífico y
	  técnico y que el epicentro de este desarrollo son las universidades.
	  \item La obligación que la universidad contrae con la humanidad de difundir ese
	  conocimiento para las nuevas generaciones, exige de la sociedad un esfuerzo
	  adicional en la formación de sus ciudadanos.
	  \item La universidad debe ser garante de la educación y formación de las
	  generaciones venideras de modo que éstas contribuyan al equilibrio del entorno
	  natural y de la vida.
	\end{itemize}
	
	Con estos hechos y objetivos, la Carta Magna proclama los cuatro principios
	fundamentales que sustentan la vocación de la universidad. Estos
	principios son:
	\begin{itemize}
	  \item Independencia moral y científica frente al poder político, económico e
	  ideológico.
	  \item Indivisibilidad entre actividad docente y actividad investigadora.
	  \item Libertad de investigación, enseñanza y formación. La universidad es un
	  lugar de encuentro entre personas con la capacidad de transmitir el saber y
	  ampliarlo con los medios puestos a su alcance para la investigación y el
	  desarrollo (profesores) y personas que tienen el derecho, la capacidad y la
	  voluntad de enriquecerse con ello.
	  \item Eliminación de cualquier frontera geográfica o política y fomento del
	  conocimiento intercultural.
	\end{itemize}
	
	Buscando cumplir esos muy ilustres objetivos, finaliza la carta magna
	manifestando la necesidad de alentar la movilidad de profesores y alumnos y de
	establecer una equivalencia, no sólo en materia de títulos, sino también de
	estatutos, de exámenes, y de concesión de Becas, e insta a los rectores
	firmantes a trabajar para que los Estados y organismos públicos implicados
	colaboren en el cumplimiento de las metas acordadas.

	Actualmente, la Charta Magna Universitatum ha sido suscrita por 660
	universidades de 78 países\footnote{Puede consultarse la lista de universidades
	en http://www.magna-charta.org/magna\_universities.html}. 

      \subsubsection{\bfseries \itshape Declaración de La Sorbona}
	Posteriormente a la ratificación de la Charta Magna Universitatum, el 25 de Mayo
	de 1998 los ministros de educación de Francia, Alemania, Italia y Reino Unido se
	reúnen en La Sorbona (París) y dictan una declaración conjunta que venía a dar
	un sustento político a la declaración recogida en la Charta Magna Universitatum.

	En la Declaración de La Sorbona \cite{UNISOR:DS-98}, realizada en el
	septuacentésimo trigésimo primer aniversario de su fundación, los ministros de
	educación de los países arriba mencionados vienen a reconocer que Europa es una
	realidad supranacional, con un gran potencial humano gracias a los siglos de
	tradición universitaria, y promueve la creación de un marco eurpeo donde las
	entidades nacionales y los intereses comunes puedan relacionarse y reforzarse
	para el beneficio de Europa. Reconoce la pérdida de movilidad de los estudiantes
	y el empobrecimiento que eso causa a la sociedad, por lo que aboga por una
	vuelta al modelo clásico, donde el alumno pueda enriquecerse con estudios
	realizados en otras realidades sociales.

	Establece como sistema de facto el aceptado actualmente (dividido en dos ciclos,
	llamados aqui universitario y de posgrado donde se realizará una elección entre
	una titulación de master o una de doctorado más extensa.) y fija el sistema de
	créditos ECTS como el óptimo para lograr la comparabilidad y convalidación entre
	diferentes países. 

      \subsubsection{\bfseries \itshape Declaración de Bolonia}
	El 19 de Junio de 1999 se firma en la Universidad de Bolonia (detonante de todo
	el proceso con su Cartha Magna Universitatum) el documento que da nombre al
	proceso de convergencia hacia un Espacio Europeo de Educación Superior (Proceso
	de Bolonia). 
	La declaración de Bolonia \cite{UNIBOL:DB-99} fué firmada por 29 ministros con
	competencias en educación superior. Supuso el espaldarazo definitivo a la
	creación del Espacio Europeo de Educación Superior. La Declaración de Bolonia
	fue redactada con la vista puesta en la Charta Magna Universitatum, pero sobre
	todo, en la Declaración de la Sorbona firmada el año anterior y que constituye
	el primer espaldarazo político a la creación de un área Europea de Educación
	Superior.

	En ella se insiste de nuevo en la realidad supranacional en que se ha ido
	convirtiendo Europa, y de la concienciación creciente de la sociedad de la
	necesidad de construir un Europa con una sólida base intelectual, cultural,
	social y científico-tecnológica. 

	La declaración de Bolonia fija como meta última para Europa el lograr establecer
	un Área Europea de Educación Superior, y promocionar el sistema Europeo de
	enseñanza superior en el resto del mundo. Para lograr alcanzar estas metas
	propuestas, se establecen seis objetivos a cumplir a medio plazo (antes de la
	primera década del siglo XXI) que son:
	\begin{itemize}
	  \item Adopción de un sistema de titulaciones fácilmente comprendible y
	  comparable, gracias a la creación del suplemento del diploma, de modo que se
	  facilite la obtención de empleo dentro del marco Europeo y la competitividad de
	  su sistema educativo superior.
	  \item Creación de un sistema basado en dos ciclos, pregrado y grado, de modo que 
	  sólo se pueda acceder al segundo ciclo una vez se haya superado satisfactoriamente 
	  el primero, con un periodo mínimo de tres años. El diploma obtenido después del 
	  primer ciclo será reconocido en el mercado laboral como un nivel adecuado de 
	  preparación. El segundo ciclo conducirá a la obtención del título de master 
	  o doctorado.
	  % confirmado, en la declaración de bolonia hablan de pregrado y grado para referirse 
	  %a lo que luego será grado y master
	  \item Establecimiento de un sistema de créditos para propiciar la movilidad del
	  alumnado. Estos créditos además, se podrán obtener por la realización de
	  actividades no lectivas, siempre en el modo en que esté estipulado por la
	  universidad receptora.
	  \item Promoción de una movilidad efectiva, venciendo las trabas existentes a la
	  libre circulación, y prestando especial atención a:
	  \begin{itemize}
	    \item el acceso a estudios y otras oportunidades de formación y servicios
	    relacionados de los alumnos.
	    \item reconocimiento y valoración de los periodos de estancia de los profesores,
	    investigadores y personal de administración en instituciones europeas de
	    investigación, enseñanza y formación, todo ello sin prejuicio de sus derechos
	    estatutarios.
	  \end{itemize}
	  \item Incremento de la cooperación Europea para asegurar la calidad de la
	  enseñanza, para lo cual se deberán desarrollar criterios y metodologías
	  comparables.
	  \item Adecuación de las dimensiones Europeas de educación superior que tengan
	  como objetivo el desarrollo curricular, cooperación interinstitucional, mejora
	  de los esquemas de movilidad y de los programas integrados de estudio, formación
	  e investigación.
	\end{itemize}

	Termina la declaración de Bolonia indicando que la creación del Área Europea de
	Educación Superior se logrará respetando las singularidades de cada país,
	la diversidad de lenguas, culturas, los diferentes sistemas de educación
	nacional y la autonomía de las Universidades, y establece un calendario de
	reuniones para realizar un seguimiento del proceso de implantación del Área
	Europea de Educacion Superior.
	% Confirmado, en Bolonia, aún se habla de área europea de educación superior

    \subsection{El EEES en la actualidad}
    
    Los acuerdos de Bolonia son de una gran complejidad. Hemos de tener en cuenta que en la filosofía del EEES no está la homogeneizción de la educación superior, sino el establecimiento de un método de comparación y compatibilización entre los diversos sistemas educativos, respetando la singularidad de cada uno de ellos. 
    El desarrollo de una metodología que permita la comparabilidad y compatibilidad entre los diferentes sistemas educativos permitirá una mayor movilidad de estudiantes, profesores, investigadores y trabajadores, cumpliendo los objetivos pactados en la 
    declaración de Bolonia. Esta mayor integración de los diferentes sistemas educativos
    europeos y la mayor movilidad de las personas que los componen, harán que Europa 
    de una mano de obra mejor cualificada, lo que sin duda redundará en una mayor
    competitividad de la industria, ciencia y servicios europeos.
    
    \subsubsection{\bfseries \itshape Bolonia Follow-Up Group}
    
    Desde el año 1999 y cada dos años, se viene celebrando con regularidad una
      Cumbre Ministerial para hacer balance del progreso realizado en la implantanción
      del Área Europea de Educación Superior, y establecer metas a cumplir de cara a
      la celebración de la próxima Cumbre. 

      El encargado de organizar estas cumbres es el BFUG (Bolonia Follow-Up Group). El
      BFUG es el encargado de organizar las cumbres ministeriales y de elaborar el
      plan de trabajo, calendario de seminarios y otras actividades de interés para
      todos los participantes en el proceso. El BFUG está presidido por el país a
      cargo de la Presidencia de turno de la Unión Europea y estacompuesto por los
      ministerios afectados por el Proceso Bolonia de los 47 países integrantes de
      Bolonia, la Comisión Europea y varias organizaciones europeas, como la
      Asociación de Universidades Europeas (EUA\footnote{http://www.eua.be/}) o el
      Centro Europeo de la UNESCO para la educación superior
      (UNESCO-CEPES\footnote{http://www.cepes.ro/}), estás últimas como miembros
      únicamente consultivos.

      Las Cumbres Ministeriales celebradas hasta la fecha han sido Praga
      2001\footnote{http://www.bologna.msmt.cz/PragueSummit/index.html}, Berlin
      2003\footnote{http://www.bologna-berlin2003.de/}, Bergen
      2005\footnote{http://www.bologna-bergen2005.no/}, Londres
      2007\footnote{http://www.bologna-bergen2005.no/} y Lovaina
      2009\footnote{http://www.ond.vlaanderen.be/hogeronderwijs/bologna/}. En esta
      última cumbre se fijaron las prioridades para el Área Europea de Educación
      Superior, a cumplir en el próximo decenio, que son:
      \begin{itemize}
	\item Acceso equitativo para todos los grupos sociales
	\item Reconocimiento de las habilidades y competencias obtenidas fuera del marco
	puramente académico.
	\item Acceso al mercado laboral.
	\item Enseñanza centrada en el alumno.
	\item Educación, Investigación e Innovación.
	\item Cooperación internacional.
	\item Movilidad del alumnado y profesorado.
	\item Recogida de información, para un mejor seguimiento de la implantación de
	Bolonia.
	\item Herramientas transparentes para la comparación de titulaciones.
	\item Financiación de las Universidades.
      \end{itemize}
      
      También se solicita al BFUG que prepare un plan de actuación para poder avanzar
      en las prioriades marcardas, y se le pide de manera específica que:
      \begin{itemize}
	\item Defina unos indicadores para medir la movilidad de alumnos y profesores.
	\item Considere el modo de que se pueda lograr una mobilidad equilibrada, con un
	flujo total neutro, dentro del Área Europea de Educación Superior.
	\item Controle el desarrollo de mecanismos de transparencia para ser estudiados
	en la próxima Conferencia de Ministros que tendrá lugar en Bucarest en Abril de
	2012.
	\item Cree una red que dé soporte a la expansión de Bolonia fuera del Área
	Europea de Educación Superior, haciendo un uso óptimo de las estructuras ya en
	funcionamiento.
	\item Siga desarrollando recomendaciones para el análisis de los distintos
	planes nacionales para el reconocimiento de créditos.
      \end{itemize}

      Con motivo del aniversario de la Conferencia de Bolonia, en el que se fijaban
      unos objetivos a cumplir antes de 2010, se celebró el pasado 11 y 12 de Marzo de
      2010 un encuentro entre los países participantes en el Proceso de Bolonia para
      lanzar definitivamente el Área Europea de Educación Superior, comprometiéndose
      todos ellos a cumplir los objetivos marcados en Lovaina 2009 en la fecha
      prevista (2019). Este encuentro viene a plasmar el compromiso firme de los
      países participantes y las instituciones educativas contenidas en ellos con los
      principios acordados 11 años antes en la Universidad de Bolonia.
    
    \subsubsection{\bfseries \itshape Créditos ECTS} 
    El sistema de créditos ECTS es la piedra angular sobre la que se sustenta el EEES, sirve como nexo de unión a todos los países integrados en el proceso de Bolonia, la mayoría de los cuales han incorporado los créditos ECTS dentro de sus respectivos sistemas educativos.
    %learning outcomes
    Los créditos ECTS son una medida de la carga de trabajo que debe realizar el alumno para obtener las competencias precisas para superar con éxito una asignatura. La carga de trabajo antes mencionada incluye tanto actividades del aula (como clases magistrales, seminarios o exámenes...) como actividades fuera de ella (realización de proyectos, estudio solo o en compañía...).
    Se asignan 60 créditos ECTS a la carga de trabajo de todo un año lectivo, con la adquisición de las competencias asociadas. De modo general, un año lectivo suele constar de ente 1.500 y 1.800 horas de trabajo, lo que nos arroja un valor para el crédito de entre 25 y 30 horas de trabajo.
    Los créditos se asignan para la titulación completa y luego se distribuyen proporcionalmente entre los componentes de la titulación en función del peso que cada uno tiene en la titulación. Los créditos se otorgan al alumno al finalizar las actividades formativas marcadas por el programa de estudios y al obtener las compentencias requeridas para la superación de ese hito.
    Es por tanto posible que, si un alumno ya ha adquirido con anterioridad ciertas competencias, los créditos asociados a la adquisición de dichas competencias sean convalidados al alumno, una vez que se haya comprobado mediante el oportuno reconocimiento la adquisición de dichas competencias.
    Además, los créditos pueden ser transferidos de un programa a otro, ya sea este ofrecido por la misma insitutción o por otra diferente. Para que la transferencia de créditos pueda llevarse a cabo, es preciso que la institución receptora de dichos créditos reconozca los créditos otorgados y las competencias reconocidas por la institución oferente. 
    A continuación veremos en detalle las caracterísiticas del ECTS
    \begin{description}
    	\item[El ECTS es un sistema de créditos centrado en el aprendizaje]. Su filosofía es una ayuda a las instituciones para el cambio de los sistemas de aprendizaje, desde uno centrado en el profesor, donde los créditos antiguos miden horas lectivas, hacia el centrado en el alumno propuesto por Bolonia, donde el crédito ECTS mide carga de trabajo para el alumno.
    	Además, los créditos ECTS en conjunción con el sistema de adquisición de competencias permite establecer una correlación entre la oferta educativa y el mercado laboral, prolongar de manera contínua la educación y adquisición de competencias al flexibilizar los programas de estudios y facilitar el reconocimiento de los créditos y competencias ya adquiridos, y permite la movilidad entre instituciones de enseñanza, países y contextos de aprendizaje al facilitar una unidad de equivalencia entre todos ellos. 
    	\item[ECTS y competencias]. Las competencias son el conjunto de aptitudes, actitudes y conocimientos que el alumno posee. 
    \end{description}
    La carga de trabajo  
    
    
    La herramienta que permitirá el cumplimiento de los objetivos fijados en Bolonia, y sobre la cual gira todo el EEES, es el sistema de créditos European Credit Transfer System.
    Los créditos ECTS fueron establecidos por el programa ERASMUS como una herramienta que permitía gestionar la movilidad académica de estudiantes y profesores acogidos al programa. Más tarde pasaron a utilizarse en el programa SOCRATES, y finalmente fueron adquiridos como unidad en el EEES, despyués de doce años de utilización dentro de los programas antes mencionados.
    Los créditos vigentes antes de la entrada en vigor del EEES eran una medida de las horas lectivas que cada asignatura tiene asignadas. Eran créditos útiles para medir horas lectivas, pero que de ningún modo tenían en cuenta el esfuerzo global que el alumno tenía que hacer para superar la asignatura. Existía por tanto la anomalía de asignaturas eminentemente prácticas, con más horas de trabajo fuera del aula que dentro, que tenían asignados menos créditos que otras asignaturas más teóricas, que requerían menos trabajo fuera del aula. Es decir, un alumno debía dedicar más esfuerzo (más horas de trabajo) a una asignatura que le reportaba menos créditos, que a otra cuyo aporte de créditos al global de la titulación era mayor y requeria menos horas de trabajo.
    Los créditos ECTS vienen a eliminar la problemática sobre la contabilidad de los créditos, unificando la unidad de medida del trabajo preciso para la obtención del título. Los créditos ECTS contabilizan la carga de trabajo necesaria para el alumno para la superacion de una materia.
    El crédito ECTS no tiene prefijado un equivalente en horas de trabajo. Se asignan 60 créditos ECTS a la carga de trabajo necesaria para superar una año académico. Ello implica que, en función de las horas lectivas
    
    
    

  \section{Motivación}

    \subsection{Ontologías}
      Una ontología no es un vocabulario ni un diccionario donde figuran las
      definiciones de los conceptos utilizados. Una ontología es un mapa donde
      conceptos y significados se entrecruzan. Se trata de una forma de representación
      del conocimiento que permite tener un entendimiento común y compartido de un
      dominio, de modo que diferentes personas o sistemas puedan compartir una misma
      visión de ese dominio. 

      Existen varias definiciones formales de Ontología. Varios autores refieren la
      definición tal y como a la facilita Tom Gruber\cite{GRUBER:93}. Según esa
      definición, una ontología es una especificación de una conceptualización. Otra
      definición más concreta es la ofrecida por Weigand\cite{WEIGAND:97}, según el
      cual una ontología es una base de datos que describe los conceptos del mundo o
      algún subdominio, algunas de sus propiedades, y como se relacionan cada uno de
      los conceptos. Para un sistema basado en el conocimiento, podemos asumir que
      sólo existe aquello que podemos representar, y que todo aquello que no pertenece
      al dominio de la ontología, no existe. 

      El uso de ontologías implica por tanto la definición de un vocabulario y reglas
      gramaticales que relacionen los vocablos. Estas reglas gramaticales nos
      permitirán realizar preguntas a la ontología cuyas respuestas deberán ser,
      forzosamente, coherentes con las definiciones y constantes de la ontología.
      Todas estas propiedades de las ontologías nos permitirán:
      \begin{itemize}
	\item Intercambar datos entre diferentes sistemas.
	\item Crear servicios de consulta.
	\item Crear bases de conocimiento reusables.
	\item Ofrecer servicios para facilitar la interoperabilidad entre diversos
	sistemas y bases de datos.
      \end{itemize}
      
      Todas estas propiedades se pueden resumir diciendo que el uso de ontologías nos
      permitirá especificar una representación del modelo de datos a un nivel superior
      al del diseño de bases de datos específicas, lo que permitirá la exportación,
      traducción, consulta y unificación de la información a través de sistemas y
      servicios desarrollados de manera independiente.

    \subsection{Unificar conocimiento en un marco único y formal}
      El uso de ontologías para la especificación del conocimiento nos permitirá
      trabajar con una única represetnación del conocimiento, válida para todos los
      actores involucrados en el proceso de educación. Esta visión única y global nos
      permitirá que quienes quieran que sean las personas que precisen trabajar sobre
      el conocimiento representado compartirán todas ellas una misma visión de
      conjunto.
      De manera adicional, se logra que los conceptos utilizados en la descripción del
      conocimiento estén definidos de manera precisa en la propia ontología, con lo
      que se elimina la necesidad de acudir a fuentes externas, y por tanto se unifica
      el significado de los conceptos introducidos.
      De este modo, al unificar la representación del conocimiento y las significación
      de sus conceptos, logramos crear un marco único y formal, que posibilita:
      \begin{itemize}
	\item la eliminación de ambigüedades, al trabajar todos los agentes sobre un
	mismo marco de representación.
	\item un rápido intercambio de ideas, ya que se elimina la necesidad de
	"traducción".
	\item dotar al modelo de conocimiento de una elevada adaptabilidad a cambios
	futuros, pues las bases han sido creadas sin ambigüedades ni incertidumbres.
      \end{itemize}

    \subsection{Marco unificado}
      %{Marco unificado para añadir (open world assumption OWA) y extraer información.}
      Aqui tengo que hablar con Ángel, porque no sé muy bien qué poner aqui. Busca en
      internet.

    \subsection{Hipótesis: herramientas automáticas}
      Como ya hemos hablado antes, la utilización de un marco unificado para la
      representación del conocimiento, nos permite homogeneizar el marco del
      conocimiento del caso de estudio, de modo que sistema y usuarios comparten la
      misma visión de ese mundo modelizado.
      Esta unficación del marco de conocimiento nos es muy útil a la hora de utilizar
      herramientas que, de forma automática, realicen las más variadas tareas sobre el
      marco creado, como pueden ser la extracción de información o la inferencia.
      Este marco único se ha modelado utilizando la aplicación
      Protegè\cite{Stanford-Protege:WEB}. 
      Protegè es un editor de ontologías libre, con una filosofía "`open source"' que
      además soporta varios formatos, entre los que destaca OWL\cite{W3C-OWL:WEB}.
      Protegè ha sido desarrollado por el centro de investigación informática y
      biomédica\cite{Stanford-BMIR:WEB} de la Escuela Universitaria de Medicina de la
      universidad de  Standford\cite{Stanford-MED:WEB}, con la colaboración de DARPA,
      eBay, National Cancer Institute, National Institute of Standards and Technology,
      National Library of Medicine y National Science Foundation, entre otros.
      Gracias al formato OWL soportado por Protegè, a su filosofía de software libre,
      y a los apoyos recibidos por parte de diversas instituciones como las arriba
      mencionadas, existen multitud de herramientas disponibles para trabajar de
      manera automática con las ontologías creadas por Protegè, ya sea en forma de
      plug-in's o en forma de herramientas que trabajan directamente sobre la
      ontología en formato OWL.
      Entre la legión de herramientas encontradas, destacamos:
      \begin{itemize}
	\item OWL-Lint\cite{Stanford-OWL_Lint:WEB}. Herramienta para el test automático
	de ontologías para depuración, control de calidad, etc.
	\item Outline and Existential Tree Views\cite{Stanford-OETV:WEB}. Herramienta
	que nos permite la navegación a través de una ontología, no sólo mediante el uso
	de la relación existencial es-un.
	\item Cloud Views \cite{Stanford-CV:WEB}. Herramienta que permite visualizar la
	ontología como una nube de tags, cada uno con su correspondiente peso basado en
	distintos criterios (profundidad, uso, ...).
	\item Ontology browser\cite{UniManchester-OB:WEB}. Herramienta que permite la
	navegación a través de la ontología, y que construye los documentos html de
	manera dinámica.
	\item OWLDoc\cite{Stanford-OWLDoc:WEB}. Herramienta que genera un conjunto de
	páginas html (la mayoría estáticas) para su publicación en web.
	\item OWL2UML\cite{Stanford-OWL2UML:WEB}. Herramienta que crea un diagrama UML
	que representa la ontología activa.
      \end{itemize}

    \subsection{Crítica al sistema de hojas de cálculo disgregadas (disgregación de
    la información, redundancia, incoherencia, etc.)}
      Con la llegada del nuevo plan de estudios, fue necesario redistribuir las horas
      docentes de cada asignatura (Créditos ECTS) en función del número de horas que
      el alumno debía dedicar a ella para adquirir las competencias definidas por el
      plan de estudios. Con la finalidad de facilitar esta transción hacia una visión
      "`alumno"' del grado, se crearon unas hojas de cálculo destinadas a aglutinar
      toda la información relativa a las asignaturas de un departamento y a distribuir
      las horas lectivas de cada asignatura. Este archivo de excel, consta de 8 hojas
      de cálculo, las siguientes:
      \begin{itemize}
	\item Hoja 1: Consta de una pequeña nota con la definición de los diferentes
	métodos docentes.
	\item Hoja 2: Consta de una pequeña reseña con la definición de las diferentes
	actividades formativas
	\item Hoja 3: En esta hoja, denominada "`Plantilla Alumnos"' se recogen
	diferentes estadísticas sobre los alumnos, los años que tardan en finalizar los
	estudios y previsiones sobre el rendimiento de los alumnos.
	\item Hoja 4: En esta hoja, llamada Plantilla Prof-Dept, se dividen los grupos
	de alumnos en cuatro clases, dependiendo del número de alumnos en cada grupo.
	Luego, en función del número de profesores presente en el departamento y su
	disponibilidad, la hoja calcula el total de horas disponibles para la docencia.
	\item Hoja 5: En la quinta hoja del libro de excel, llamada "`Plantilla ACT y
	MET"', se recoge, en una misma hoja de cálculo, los datos de la asignatura
	(nombre, número de créditos, etc), prerequisitos, número de horas de cada
	actividad formativa, métodos docentes aplicados, número de horas dedicadas a la
	preparación de la evaluación de cada métodos evaluador, y capacidades adquiridas
	por el alumno tras cursar esta asignatura. Al final, la hoja recoge el total de
	horas utilizadas por el alumno y las transforma en créditos ECTS.
	Adicionalmente, debajo de este cuadro, aparecen repartidas las horas de docencia
	y las horas destinadas a evaluación por el departamento.
	\item Hoja 6: Angel, puede ser esto otra versión de la hoja anterior??
	\item Hoja 7: En esta séptima hoja, llamada "`Plantilla C\_ESPECIFICAS"' vienen
	recogidas todas las competencias específicas del plan de estudios, el número de
	horas dedicadas a cada actividad formativa, las actividades formativas que
	permiten al alumno adquirir cada capacidad y el nivel adquirido por el alumno a
	la finalización de la asignatura.
	\item Hoja 8: En esta última hoja del fichero, "`Resultado C\_Generales"', se
	recoge en una tabla todas las competencias generales que se pueden adquirir en
	el curso de la titulación, junto con el número de horas dedicadas a cada
	actividad formativa para la adquisición de cada competencia. Una última columna
	nos indicará el total de horas dedicadas a la adquisición de cada competencia.
      \end{itemize}

      Como primer apunte al método empleado, podríamos subrayar el uso de una
      herramienta como es la hoja de cálculo para un fín que no es el propio. Como
      consecuencia, tenemos tablas ineficientes, con muchos datos, campos con texto
      mezclados con números, y que a primera vista resultan muy poco claras. Este
      sistema de hojas de cálculo es claramente ineficiente, y su principal problema
      es la ausencia de un criterio definido a la hora de definir conceptos. Toda la
      información queda embarullada y mezclada, y resulta muy difícil rellenar las
      hojas para una única asignatura, de modo que rellenar los datos completos de
      toda una materia o incluso un grado resulta una tarea excesivamente dificultosa.
      (¿SE PODRÍAN ADJUNTAR LAS HOJAS DE CÁLCULO A MODO DE MUESTRA?)

      En resumen, el sistema de hojas de cálculo empleado adolece de:
      \begin{itemize}
	\item Falta de precisión en los conceptos.
	\item Inexistencia de límites en la asignación de horas de trabajo a las
	asignaturas, quedando supeditada la corrección de la asignación de horas al buen
	hacer de la persona que rellena hoja.
	\item Falta de control en la adquisición de competencias, quedando de nuevo
	supeditado al buen hacer de la persona que rellene las hojas de cálculo.
	\item Exceso de información en cada hoja de cálculo. Por ejemplo, en las
	competencias específicas y generales se muestran las de todo el plan de
	estudios, en lugar de tan solo las competencias que deban ser adquiridas al
	cursar dicha asignatura.
	\item  Inexistencia de realación entras las asignaturas y la materia en que se
	engloban.
	\item Invisibilidad del resto del plan. La asignatura cursada forma parte de una
	materia y esa materia de un plan de estudios. Esa relación debe estar plasmada,
	dado que no son conceptos aislados, si no que están muy estrechamente ligadas.
      \end{itemize}

      Además de estas carencias, poniendo la vista en un medio-largo plazo, resulta a
      priori muy complicado la automatización de tareas como puedan ser la asignación
      de horas a cada departamento o profesor, el cambio en alguna competencia del
      plan de estudios, o la inclusión de alguna materia o asignatura. Es necesario
      construir las bases de manera que en un futuro la ampliación del sistema o la
      modificación del universo de trabajo resulte cómoda y eficiente.
      
  \section{Objetivos}
    Los objetivos principales del presente documento son:
    \begin{itemize}
      \item Crear un marco único y formal de conocimiento de modo que todos los conceptos
      sean inequívocos y cualquier persona, aún a pesar de no estar familiarizada con
      la estructura de un plan de estudios pueda consultar, añadir y modificar
      información al sistema. Este marco único garantizará que toda la información
      incluida en el sistema sea coherente con el conocimiento modelado.
      \item Mejora de la presentación de la información, de modo que sea sólo sea visible
      aquella que tenga significado en el contexto de trabajo.
      \item Relacionar las asignaturas, con las materias, el plan de estudios y la
      normativa que rige la educación superior, de modo que tanto desde un punto de
      vista mas generalista o más específico, el usuario conozca dónde está
      trabajando, y cómo se relaciona la información visualizada con el resto del
      universo modelado.
    \end{itemize}

    Con estos objetivos cumplidos, estaremos sentando las bases para tener un
    sistema estable y acotado, de modo que podamos:
    \begin{itemize}
      \item Ampliar el modelo de conocimiento hacia otroas planes de estudios, incluidos
      aquellos cursados en universidades extranjeras adheridas al marco europeo de
      educación superior.
      \item Crear o aplicar herramientas automáticas al conocimiento modelado, que
      faciliten el trabajo con la información contenida.
    \end{itemize}

    Además, con toda la documentación generada, será una tarea sencilla la
    modificación del marco de conocimiento para adpatarlo a nuevas leyes o
    nomrativas europeas para que si éstas cambian en un futuro, las herramientas
    desarrolladas y la información contenida sea fácilmente portable hacia el nuevo
    marco educativo.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "tfc-ontologia-grado"
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% ispell-local-dictionary: "castellano"
%%% End: 
