\chapter{Ontología de nuestro plan de grado}

\section{Herramienta utilizada:Protégé}
Protégé\cite{Stanford-Protege:WEB} es un framework para la edición de ontologías de código abierto. Las ontologías creadas con protégé se pueden exportar a muy diversos formatos, entre los cuales se incluyen RDF(S), OWL e incluso esquemas XML.
Protégé está construido en Java y admite extensiones creadas por los usuarios por lo que constituye una excelente base para el desarrollo de aplicaciones o prototipos.
Adicionalmente, Protégé cuenta con amplica comunidad de usuarios (desarrolladores, docentes, estudiantes e instituciones gubernamentales y corporaciones privadas) que utilizan Protégé como base de conocimiento en áreas tan diversas como la biomedicina o la adquisicion de conocimiento.

\section{Introducción al documento de trabajo}
Para crear la ontología, se ha partido del documento \cite{FIUPM-MemoAneca}. Este documento es el remitido a ANECA\footnote{Agencia Nacional de Evaluación de Calidad y Acreditación - www.aneca.es} para su validación de acuerdo a las normas especificadas en el marco europeo. Aneca, como miembro de ENQA\footnote{European Association for Quality Assurance in Higher Education - www.enqa.eu}, EQAR\footnote{Eurpean Quality Assurance Register for Higher Education - www.eqar.eu} y INQAAHE\footnote{International Network for Quality Assurance Agencies in Higher Education - www.inqaahe.org} es el encargado de validar los planes de estudios y de certificar el cumplimiento de los requisitos marcados por Bolonia.

Con el propósito de poder comprender mejor la construcción de la ontología, vamos a comenzar haciendo un pequeño resumen de los puntos 3 y 5, referidos a los objetivos del título y a la planificación de las enseñanzas.
HAY QUE HABLAR EN ESTA PARTE DE TODO LO QUE COMPONE LAS MATERIAS, ETC; DE ACUERDO CON LO DESCRITO EN LAS DATATYPE PROPERTIES:

\begin{itemize}
 \item Objetivos del título. Los objetivos generales del título son la adquisición por parte del egresado, de unos níveles mínimos de adquisición de una serie de capacidades, competencias y destrezas generales. Los objetivos van a fijar las capacidades mínimas de todo alumno al finalizar los estudios.
 
 \item Competencias generales y específicas. Estas capacidades, objetivos en la denominación dada por el documento, son adquiridas por el alumno mediante la adquisición de diversas compentencias, en distintos grados. La adquisición programada de estas competencias es lo que permitirá al alumno cumplir con los objetivos establecidos para el plan de estudios, y poder afrontar las diversas situaciones que en su vida laboral deberá afrontar. Las competencias se diferencian entre ellas según sean específicas de un título (aquellas que definen procedimientos y actitudes propias de una título) o generales si lo que definen son competenciase carácter general, aplicables a varios títulos. 
 En cuanto al nivel de adquisición de cada comeptencia, se asumirá que el alumno alcanza un nivel de adquisición óptimo, de acuerdo a los objetivos propuestos, conforme va cursando las distintas asignaturas que le van otorgando esas competencias. Es tarea del evaluador, comprobar que el grado de adquisición de competencias por parte del alumno es el adecuado.

 \item Materias. El curso de las diferentes materias, debe asegurar la adquisición de todas las competencias, tanto específicas como generales, definidas en el perfil del título. El trabajo fin de carrera será considerado como una materia más. La materia optatividad, no consta de ninguna asignatura, para facilitar una rápida reacción ante cualquier cambio tecnológico, profesional o formativo que se produzca.
 
 \item Asignaturas. Debido a limitaciones del lenguaje, no se tendrán en cuenta limitaciones sobre la extensión de las asignaturas en créditos, limitaciones sobre la multiplicidad de los créditos, ni se hablará acerca de las horas reales a que equivale cada crédito ECTS. 
 Tampoco se controlará el número de asignaturas programadas por semestre, ni se determinará qué número de créditos estan destinados a la adquisición de competencias transversales. Tampoco se controlará la correcta distribución de créditos por semestres, ni por asignaturas básicas, obligatorias u optativas. 
 Las asignaturas optativas quedan, por el momento, fuera del alcance de este trabajo, por no estar definidas en el documento remitido a ANECA. Se verá con más detalle más adelante cuando se traten los individuos de que consta la ontología.
 Tal y como se especifica en el documento, la inclusión de asignaturas como requisitos de terceras, no especifica una obligatoriedad al uso, y no limita el curso de unas asignaturas antes que otras, sino que es meramente una recomendación del itinerario curricular que debería seguir el alumno.
 \end{itemize}
  
  
Como ya se comentó al describir el lenguaje OWL, el propósito de la ontología es lograr una descripción única del mundo que se está modelando. Haciendo una analogía con la linguistica, podríamos decir que las ontologías se utilizan para comprobar la sintaxis, pero no es válida para comprobar la semántica del lenguaje. Por tanto, es posible introducir restricciones del tipo `toda asignatura debe pertenecer a una materia`, o `las competencias satisfacen los objetivos estavlecidos sobre el plan de estudios`, pero no es posible decir, en OWL `la suma de los créditos de una materia debe ser igual a la suma de los créditos de todas las asignaturas que lo componen`, o `las asignaturas básicas deben sumar 60 créditos`.

\section{Explicación de la ontología}

Las ontologías OWL e protegé están compuestas por clases, propiedades e individuos. Las ontologías OWL incluyen además operadores, como unión, intersección o negación, lo que nos permite, además de describir conceptos, definirlos. De este modo, los conceptos más complejos pueden construirse sobre definiciones de otros más simples, lo que facilita la concepción y mantenimiento de estos sistemas. 
Además, el uso de ontologías OWL-DL, nos permite el uso de herramientas automáticas para comprobar que todas las sentencias y definiciones que conforman el lenguaje son consistentes, además de poder razonar qué individuos encajan en qué descripciones, o si la jerarquía establecida es consistente con los individuos presentes y sus descriupciones.
Primeramente se mostrarán las clases, pero no se hablará de sus relaciones ni de los individuos que la componen. Posteriormente se tratarán la propiedades de los objetos (sus relaciones), y por último se entrará a detalle con los individuos que componen la ontología, explicando las relaciones, clases y propiedades de ellos.

\subsection{Clases de la ontología}
  Las clases se pueden definir en protegé como conjuntos que contienen individuos. Las clases se describen utilizando descripciones formales que definen inequívocamente los requisitos de pertenencia a una clase. 
  Las clases se organizan en conjuntos de superclases y subclases, que forma la taxonomía de nuestro universo en observación. Esta taxonomía puede ser obtenida de manera automática por un razonador, que también puede comprobar su consistencia.
  Se han definido siete clases para la creación de nuestra ontología.	
\lstset{language=protege,basicstyle=\sffamily,columns=flexible,mathescape}
    \begin{description}
      \item[Objetivo\_General.]
      Con la clase Objetivo\_General queremos definir el conjunto de individuos que componen los objetivos generales del título. Esta clase no cuenta con ninguna definición, ya que los objetivos generales vienen definidos en el título. El único criterio de pertenencia posible a esta clase, es la definición de objetivos en el plan de estudios.
      \item[Competencia.]
      La clase \lstinline{Competencia} agrupa a todas las competencias que es preciso adquirir para lograr el cumplimiento de los objetivos generales establecidos. Se definen como compentencias todos aquellos individuos que representan aptitudes y actitudes, cuya adquisición por parte del alumno conlleva la consecución de los objetivos generales propuestos para la obtención del título.

Formalmente, se define como aquellos individuos que están relacionados con individuos de la clase \lstinline{Objetivo_General} mediante la propiedad que defina la adquisición, al menos una vez y que sólo tengan relación con individuos de la clase \lstinline{Objetivo_General}:
\begin{lstlisting}
CO_seAdquiereParaCumplir_OG min 1 Objetivo_General $\cap$
CO_seAdquiereParaCumplir_OG some Objetivo_General

Competencia $\supseteq$ (Competencia_General $\cup$ Competencia_Específica)

Competencia_General $\cap$ Compentencia Específica = $\varnothing$
\end{lstlisting}

 Más adelante veremos la sintaxis de esta descripción en protegé, y definiremos la propiedad formalmente. Dentro de esta clase, podemos definir dos grupos de compentecias, según sean competencias específicas (propias de la rama del conocimiento donde se enmarca la titulación) o generales (comunes a todas las ramas del conocimiento y que suelen referirse a aptitudes y actitudes más que a 
conocimientos o metodologías).
	\begin{description}
	\item[Competencia\_General.] La clase \lstinline{Competencia_General} engloba todas las competencias que es preciso adquirir para el cumplimiento de los objetivos generales del título, y que son comunes a otras ramas del conocimiento. 
	
	En general, están orientadas a la adqusición de aptitudes, actitudes y capacidades enfocadas hacia aspectos humanos, (como el trabajo en equipo, la motivación, o la actualización de conocimientos de manera autónoma, por citar algunos), que serán útiles al alumno en su incorporación al mundo laboral.
	
	Son competencias generales todos aquellos individuos que son competencias y que además son otorgadas al alumno al cursar una materia definida. Dicho de otro modo, el hecho de cursar una determinada materia, hace que el alumno adquiera ciertas competencias generales.
	
	En la sintaxis de protegé, se define una \lstinline{Competencia_General} de la siguiente forma:
	
	\begin{lstlisting}
	Compentencia_General $\subset$ Competencia
	
	Competencia $\cap$ (CG_esOtorgadaPor_MA some Materia)
	
	Competencia_General $\cap$ Compentencia Específica = $\varnothing$
	
	\end{lstlisting}
	

	\item[Competencia\_Especifica.] La clase \lstinline{Competencia_Especifica} agrupa aquellas competencias que es preciso adquirir para el cumplimiento de los objetivos generales del título, y que son específicos de la rama del conocimiento propia de la titulación.
	
	Son competencias muy específicas de la titulación, y que fuera de ese ámbito su aplicación sería poco o nada útil. Suelen estar orientadas más hacia aspectos prácticos de la titulación e incluyen la adquisición de metodologías y rutinas de trabajo y desarrollo eminentemente prácticas. 
	
	Se consideran competecias específicas todos aquellos individuos que son compentecias y que además son otorgadas de forma específica al cursar una materia. Visto de una manera más formal:
	
	\begin{lstlisting}
	Compentencia_Específica $\subset$ Competencia
	
	Competencia $\cap$ (CE_esOtorgadaPor_MA some Materia)
	
	Competencia_Específica $\cap$ Compentencia General = $\varnothing$
	
	\end{lstlisting}
	
	
  \end{description}
  
  Como hemos visto, compentencias generales y específicas son disjuntas entre sí, pero para la especificación de una \lstinline{Compentencia} dentro de \lstinline{Competencia_General} o \lstinline{Competencia_Específica} es suficiente con que la relación de la \lstinline{Competencia} con la \lstinline{Materia} tenga como dominio uno u otro conjunto de competencias, sin mayo diferenciación.
  
  Visto de esta forma, se podría haber optado por eliminar las subclases \lstinline{Competencia_General} y \lstinline{Competencia_Específica} y que hubiesen quedado diferenciadas únicamente por una etiqueta (con una Data Property diferente, por ejemplo), pero por cuestiones de diseño, y para facilitar la comprensión del modelo se ha optado por separar en dos clases las competencias específicas y generales. 
  
  ¿Cómo distinguirá protegé entre competencias específicas y generales? Los individuos pertenecientes a cada una de las clases, se relacionarán con las materias mediante dos relaciones distintas, creadas ad hoc para cada una de las clases. De este modo logramos que el razonador, una vez haya clasificado un individuo como perteneciente a la clase competencia, pueda clasificarlo como general o específica en función de la propiedad que lo relacione con las materias, ganando en potencia de cálculo, auqnue para ello la ontología deba de ser algo más compleja.
      \item Materia.
      La clase Materia aglutina todos los individuos que representan las diferentes materias de que se compone la titulación. Coloquialmente podemos entender las materias como aquellos individuos que permiten al alumno adquirir competencias, de modo que puedan cumplir con las objetivos generales del título. Formalmente hablando, son materias todos aquellos individuos relacionados con algún individuo de la clase Competencia, y al menos una vez con alguna Competencia\_General. Posteriormente se definirá la propiedad que une Materia con Compentencia y con Competencia\_General. 
      \item Asignatura.
      En la clase Asignatura se agrupan todos los individuos que representan las diferentes asignaturas de que se compone cada materia. Las definiciones de asignatura y de materia son complementarias: Podemos definir una materia como el conjunto de asignaturas de un mismo ámbito, o bien podemos definir una asignatura como parte integrante de una materia, con quien comparte la naturaleza de los conocimientos contenidos. Dado el carácter más general de la materia, se ha optado en la ontología por que sean las materias a partir de las cuales se definan las asignaturas, y no al contrario. Ademas, esa decisión simplifica el modelo, ya que como veremos más adelante, también actividades formativas y métodos docentes dependerán para su definición en el modelo de la clase Materia. Formalmente descrito, podemos definir una asignatura como todo aquel individuo relacionado con algún individuo de la clase Materia al menos una vez y sólo con Materias, de modo que la asignatura forme parte de dicha Materia.
      \item Actividad\_Formativa.
      La clase Actividad\_Formativa define todos aquellos individuos que tienen su correspondencia en el mundo real con las distintas actividades formativas que pueden desarrollarse para el aprendizaje de la asignatura. Una actividad formativa es la actividad a realizar por el profesor y el alumnado a lo largo de un curso, diferenciándose unas de otras en el propósito buscado por la acción didáctica. Por tanto, para una misma materia, concurren variadas actividades formativas, ponderándose su distribución a lo largo del curso de dicha materia en función de los objetivos propuestos en el plan de estudios.
      Por tanto, de cara a nuestra ontología, definiremos la clase actividad formativa como el conjunto de individuos que representa actividades didácticas, que se utilizan  para impartir una o varias materias. En términos formales, serían todos los individuos que están relacionados al menos una vez con al menos un individuo de clase materia. Como en los casos ante3riores, cuando definamos las propiedades de cada objeto, veremos estas definiciones plasmadas en sintaxis de protegé.
      \item Metodo\_Docente.
      Un método docente es un conjunto de formas, procedimientos, técnicas, actividades, etc, de enseñanza y aprendizaje. Para una misma materia, es por tanto comatible el uso de diversos métodos docentes compaginados con las distintas actividades formativas. Algunas actividades formativas y algunos métodos docentes serán mutuamente excluyentes, pero por regla general pueden conbinarse entre ellos a criterio del docente. 
      En la ontología definimos un método docente como el conjunto de procedimientos y técnicas de enseñanza y aprendizaje utilizados para impartir una materia. Más formalmente, podríamos definir un método docente como aquellos individuos que están relacionados al menos una vez con al menos un individuo de la clase materia. Más tarde veremos la definición de las propiedades en sintaxis de protegé.
    \end{description}

\subsection{Propiedades de la ontología}
  Las propiedades son relaciones binarias entre individuos, es decir, una propiedad une dos individuos entre sí. Las propiedades pueden tener inversas, pueden ser funcionales, transitivas, simétricas... Estas relaciones se pueden dar tanto entre individuos de la misma clase, como entre individuos de distintas clases...
  Un razonador automático puede computar si una relación entre dos individuos es consistente con el resto de la ontología. 
  Es de destacar que las propiedades únicamente se pueden establecer entre dos individuos. No existen propiedades con cardinalidad tres, lo que implicará que en el caso de que que sea preciso establecer una relación a tres, sería preciso modelarlo como la relación binaria entre el producto escalar de dos de ellas sobre la tercera. 
  
  \begin{description}
    \item \lstinline{OG_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe_CO}. Como ya se comentó anteriormente, el objetivo de las titulaciones de grado es lograr que el alumno adquiera unos niveles de destreza mínimos en el manejo de ciertas competencias definidas en el título, de modo que esté capacitado para enfrentarse al mercado laboral. 
    
    Estas competencias se van adquiriendo conforme el alumno avanza por el itinerario formativo, hasta alcanzar los niveles mínimos exigidos en la titulación al finalizar sus estudios. Es por tanto la adquisición de esas competencias lo que permite al alumno cumplir con las objetivos generales establecidos en el título de grado. Dicho de otro modo, la titulación permite el cumplimiento de los objetivos marcados, en la medida que permite al alumno ir adquiriendo las competencias precisas para ello.
    
    Su función inversa es \lstinline{CO_seAdquiereParaCumplir_OG}.
    
    \begin{lstlisting}
    
    R = {(a, b): a $\in$ O $\cap$ b $\in$ C $\cap$ R(O,C)=cierto} 
    donde:
    	R = OG_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe_CO
    	O = Objetivo_General
    	C = Competencia
    	
    
    S = {(R{(a, b): a$\in$ O $\cap$ b $\in$ C $\cap$ R(O,C)=cierto}, a): R $\in$ C $\cap$ a $\in$ O $\cap$ S(R,O)=cierto)}
    donde: 	
    	S = CO_seAdquiereParaCumplir_OG
    	S = {(b, a): b $\in$ C $\cap$ a $\in$ O $\cap$ S(C,O)=cierto}
    	O = Objetivo_General
    	C = Competencia
    
    
    \end{lstlisting}
     
 
    
    \item CO\_seAdquiereParaCumplir\_OG.
    Dominio: 	Competencia.
    Rango: 	Objetivo\_General.
    Inversa: 	OG\_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe\_CO.
    Las competencias, ya sean estas específicas o generales, se adquieren con el fin de poder cumplir con los objetivos generales establecidos en la guía de la titulación. 
    \item CG\_esOtorgadaPor\_MA.
    Dominio: 	Competencia\_General.
    Rango: 	Materia.
    Inversa: 	MA\_otorgaCompetenciasGenerales\_CG.
    Un alumno adquiere una cierta competencia general al cursar la materia que la otorga. Se podría decir de otro modo: Para que un alumno adquiera una competencia general, es preciso que curse una cierta materia.
    \item CE\_esOtorgadaPor\_MA.
    Dominio: 	Competencia\_Especifica.
    Rango: 	Materia.
    Inversa: 	MA\_otorgaCompetenciasEspecíficas\_CE.
    Un alumno adquiere una cierta competencia específica al cursar la materia que la otorga. Se podría decir de otro modo: Para que un alumno adquiera una competencia específica, es preciso que curse una cierta materia.
    \item MA\_otorgaCompetenciasGenerales\_CG.
    Dominio: 	Materia.
    Rango: 	Compentencia\_General.
    Inversa: 	CG\_esOtortgadaPor\_MA.
    El curso de una materia por parte de un alumno, le otorga ciertas competencias generales definidas en la ficha de cada materia. 
    \item MA\_otorgaCompetenciasEspecíficas\_CE.
    Dominio: 	Materia.
    Rango: 	Compentencia\_Específica.
    Inversa: 	CE\_esOtortgadaPor\_MA.
    El curso de una materia por parte de un alumno, le otorga ciertas competencias específicas definidas en la ficha de cada materia.
    \item MA\_constaDe\_AS.
    Dominio: 	Materia.
    Rango: 	Asignatura.
    Inversa: 	AS\_formaParteDe\_MA.
    Una materia está compuesta por varias asignaturas, que quedan de ese modo agrupadas bajo esa materia. Se podría decird de otro modo: que las asignaturas quedan agrupadas en diversas materias. Es una relación inversamente funcional, es decir, su función inversa es funcional. Dicho coloquialmente, significa que una materia puede constar de una o varias asignaturas, pero una asignatura sólo puede pertenecer a una materia.
    \item MA\_seImparteMediante\_ME.
    Dominio: 	Materia.
    Rango: 	Metodo\_Docente.
    Inversa: 	ME\_utilizadoParaImpartir\_MA.
    Las materias se imparten según dictan ciertos métodos docentes considerados adecuados por los docentes de la titulación. Estos métodos docentes pueden ser complementarios entre sí, y en ningún caso son excluyeentes entre ellos.
    \item MA\_seImparteSegún\_AF.
    Dominio: 	Materia.
    Rango: 	Actividad\_Formativa.
    Inversa: 	AF\_utilizadaParaImpartir\_MA.
    Las materias se imparten realizando ciertas activides formativas definidas por los docentes de la materia. Los créditos de docencia de esa materia, deben estar por tanto distribuidos entre las distintas actividades formativas. Al igual que ocurre con los métodos docentes, las diferentes actividades formativas no son excluyentes entre sí, sino complementarios.
    \item AS\_esRequisitoPara\_AS.
    Dominio: 	Asignatura.
    Rango: 	Asignatura.
    Inversa: 	AS\_tieneComoRequisito\_AS.
    Como ya se explicó antes, el hecho de que una asignatura tenga como requisito en la guía de la titulación el haber cursado una asignatura anteriormente, no implica que obligatoriamente se haya de cursar esa asignatura con anterioridad. Es decir, se trata de una mera recomendación de cara al itinerio a seguir en la titulación, y en ningñun caso de obligado cumplimiento. Se ha tenido en cuenta a la hora de elaborar la ontología, ya que el fín último de esta es proporcionar una herramienta para un diseño de la titulación correcto, lo que incluye el trayecto curricular del alumno, y no para el control del desarrollo del alumno. Por tanto, dado que lo que estamos haciendo es ayudar a diseñar el título, vamos a incluir los requisitos para el curso de asignaturas, como si de cumplimiento obligatorio se tratase.
    Es una relación transitiva, es decir, que si la asignatura ``A'' es requisito de la asignatura ``B'' y a su vez ``B'' es requisito de la asignatura ``C'', entonces la asignatura ``A'' es un requisito de la asignatura ``C''.
    \item AS\_formaParteDe\_MA.
    Dominio: 	Asignatura.
    Rango: 	Materia.
    Inversa: 	MA\_constaDe\_AS.
    Las asignaturas se agrupan por temática en diversas materias, de las que forman parte. Se trata de una relación funcional, dado que una asignatura sólo puede pertenecer a una materia, mientras que una materia puede estar compuesta por varias asignaturas.
    \item AS\_tieneComoRequisito\_AS.
    Dominio: 	Asignatura.
    Rango: 	Asignatura.
    Inversa: 	AS\_esRequisitoPara\_AS.
    Es la relación inversa de AS\_esRequisitoPara\_AS, y al tratarse con rango y dominio coincidentes, su explicación y detalle es el mismo que el explicado para su inversa. 
    \item ME\_utilizadaParaImpartir\_MA.
    Dominio: 	Metodo\_Docente.
    Rango: 	Materia.
    Inversa: 	MA\_seImparteMediante\_ME.
    Los métodos docentes se siguen al impartir las diferentes materias, según lo establecido en la guía del título, de modo que la adquisición de competencias por parte del alumno pueda ser óptima. 
    \item AF\_utilizadaParaImpartir\_MA.
    Dominio: 	Actividad\_Formativa.
    Rango: 	Materia.
    Inversa: 	MA\_seImparteSegún\_AF.
    Las actividades formativas se realizan para impartir las diferentes materias, según cierto número de créditos especificado en la guía del plan de estudios. Además se ha considerado importante, de cara al diseño del título, conocer cuántos créditos se dedican a cada actividad formativa. Más adelante, en la descripción de los distintos individuos, veremos cómo se almacena esa información. 
    
  \end{description}
  
\subsection{Propiedades sobre tipos de datos}
  Las propiedaddes sobre tipos de datos son relaciones entre individuos y tipos de datos, de modo que se puede asociar a los individuos implicados en la relación ciertas características, ya sean de un tipo definido o indefinido, pero concretas y especificas. 
  \begin{enumerate}
   \item OG\_Descripción.
   Dominio:	Objetivo\_General.
   Rango:	Literal.
   Se trata de una relación entre un individuo de la clase Objetivo\_General y un dato de tipo literal. Esta relación funcional (un objetivo sólo puede tener una descripción) es util para guardar la descripción del objetivo descrito, y poder identificarlo por algo menos formal y más útil que la numeración del objetivo.
   \item CO\_Descripción
   Dominio:	Competencia.
   Rango:	Literal.
   Esta propiedad relaciona una competencia con un literal. También es una propiedad funcional, y al igual que el resto de propiedades dedicadas a almacenar información acerca de descripciones de individuos, es útil para poder identificar los mismos por algo más que el código descriptivo.
   \item MA\_Carácter
   Dominio:	Materia.
   Rango:	\{"Básica", "Mixta", "Obligatoria", "Optativa"\}.
   Une un individuo de clase Materia con un dato enumerado de entre los cuatro descritos en rango, lo que permite asignar a la materia un carácter de entre los cuatro descritos.
   \item MA\_Créditos
   Dominio:	Materia
   Rango:	decimal[> "0"^^integer]
   Se utliza para saber qué cantidad de créditos otorga al alumno el curso de una materia, o lo que es lo mismo, el coste en créditos ECTS de cursar una materia. Como todas la propiedades que sólo pueden aparecer asociadas a un mismo individuo una vez, se trata de una propiedad funcional.
   \item MA\_Coordinación
   Dominio:	Materia
   Rango:	literal
   Esta type property se utiliza como un campo libre donde se define de manera informal los agentes que coordinarán la materia, y cuando se defina, las herramentas que utilizarán en su cometido.
   \item MA\_Duración\_Y\_Ubicación
   Dominio:	Materia
   Rango:	literal
   Especifica en qué cuatrimestre se estudiará la materia, ayudando a la coordinación de la materia. 
   \item MA\_Evaluación
   Dominio:	Materia
   Rango:	Literal
   Recoge el conjunto de pruebas y técnicas de evaluación que el docente utilizará a la hora de comrpobar el nivel de adquisición de competencias por aprte de los alumnos. Podría ser posible utilizar una relación por cada prueba, pero dado que las pruebas de evaluación quedan fuera del alcance de la ontología, y no se encuentran modeladas dentro de la misma más allá de esta mención, se utilizará una única entrada por cada materia.
   \item MA\_Resultados
   Dominio:	Materia
   Rango:	Literal
   esta relación sólo enmerará a título informativo,los resultados del aprendizaje obtenidos, o dicho de otro modo, el nivel de adquisicion de competencias una vez finalizado el curso de la materia objeto de estudio.  
   \item ME\_Descripción
   Dominio:	Método\_Docente
   Rango:	Literal
   Se trata de una relación entre un individuo de la clase Método\_Docente y un dato de tipo literal. Esta relación funcional (un método docente sólo puede tener una descripción) es util para guardar la descripción del método descrito.
   \item AF\_Descripción
   Dominio:	Actividad\_Formativa
   Rango:	Literal
   Se trata de una relación entre un individuo de la clase Actividad\_Formativa y un dato de tipo literal. Esta relación funcional se utiliza para guardar la descripción de la actividad descrita.
   \item AF\_Créditos
   Dominio:	Actividad\_Formativa
   Rango:	decimal[> "0"^^integer]
   Es preciso, de cara a la construcción y mantenimiento del título conocer qué tiempo ha de dedicar el alumno a cada actividad formativa, con el fin de asegurar la correcta adquisición de las competencias en el tiempo establecido. 
   \item AS\_Carácter
   Dominio:	Asignatura
   Rango:	\{"Básica", "Mixta", "Obligatoria", "Optativa"\}.
   Asigna a un individuo de la clase Asignatura un dato enumerado de entre los cuatro descritos, lo que permite asignarle un carácter.    
   \item AS\_Contenidos
   Dominio:	Asignatura
   Rango:	Literal.
   La relación AS\_Contenidos, permite relacionar un individuo de la clase asignatura con un dato literal, de modo que nos permite almacenar una descripción algo más extensa, que ayude en su identificación.  
   \item AS\_Extensión
   Dominio:	Asignatura
   Rango:	decimal[> "0"^^integer]
   Esta propiedad nos permite relacionar cada asignatura con su extensión en créditos ECTS, almacenado en forma de número decimal positivo, haciendo posible almacenar esta característica de las asignaturas.
   \item AS\_Ubicación
   Dominio:	Asignatura
   Rango:	\{"1er semestre", "2o semestre", "3er semestre", "4o semestre", "5o semestre", "6o semestre", "7o semestre", "Ultimo curso"\}
   Las asignaturas se ubican por trimestres. La propiedad AS\_Ubicación, nos permite asignar a cada asignatura su ubicación temporal correcta, de modo que su distribución sea adecuada.
  \end{enumerate}

\section{Instancia UPM (varios ejemplos?)}
%\item Individuos de la ontología.
A continuación vamos clasificar el título de grado en informática utilizando la ontología antes descrita, mediante la inclusión en la misma de los individuos que la componen. De este modo comprobaremos cómo la ontología es capaz de clasificar a todos los individuos que componen el título, además de comprobar la decidibilidad del conjunto. Este modelo del plan de estudios, nos permitirá más adelante (si está correctmente construido), la utilización de herramientas automáticas para profundizar en el análisis del plan de estudios que permitan encontrar inconsistencias en su diseño. 
Los individuos de la ontología representan objetos reales del dominio que estamos estudiando. Protegé no hace uso del Unique Name Assumption, es decir, para protegé dos individuos pueden referirse al mismo objeto del mundo real, salvo que se especifique lo contrario. Esta es una consecuencia de las ontologías OWL: todo lo que no sea dicho de forma explícita puede ser cierto. El hecho de que no especifiquemos si dos individuos son o no los mismos, significa que pueden o no serlo, para ese dominio. En nuestra ontología todos los individuos que componen la ontología son distintos, lo que se especificara correctamente en la definición de cada individuo.

\subsection{Individuos de la ontología}
  Los individuos representan objetos de la ontología en el dominio que estamos estudiando. Protegé no hace uso del Unique Name Assumption, es decir, para protegé dos individuos pueden referirse al mismo objeto del mundo real, salvo que se especifique lo contrario. Esta es una consecuencia de las ontologías OWL: todo lo que no sea dicho de forma explícita puede ser cierto. El hecho de que no especifiquemos si dos individuos son o no los mismos, significa que pueden o no serlo, para ese dominio. En nuestra ontología todos los individuos que componen la ontología son distintos, lo que se especificara correctamente en la definición de cada individuo.
  
\begin{description}

 \item \lstinline{OBJ01}. Es un individuo perteneciente a la clase \lstinline{Objetivo_General}, que representa el objetivo general número 01 definido en la memoria del título: ''Aprender de manera autónoma nuevos conocimientos y técnicas adecuados para la concepción, el desarrollo o la explotación de sistemas informáticos.''
 
	El cumplimiento del objetivo \lstinline{OBJ01} está sujeto a la adquisición de las competencias \lstinline{CG-24/25/26/27}, \lstinline{CE-12/16}, \lstinline{CG-1/21}, \lstinline{CE-43}, \lstinline{CG-2/CE-45}, \lstinline{CG-14/15/18/23}, \lstinline{CE-14/15}, \lstinline{CE-2} y \lstinline{CE-1} y es un individuo distinto de todos los demás que componen la ontología.
	
	Su descripción formal sería la siguiente:
	
	\begin{lstlisting}
	
	OBJ01 $\in$ Objetivo_General
	
	OBJ01 OG_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe_CO CG-24/25/26/27
	OBJ01 OG_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe_CO CE-12/16
	OBJ01 OG_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe_CO CG-1/21
	OBJ01 OG_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe_CO CE-43
	OBJ01 OG_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe_CO CG-2/CE-45
	OBJ01 OG_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe_CO CG-14/15/18/23
	OBJ01 OG_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe_CO CE-14/15
	OBJ01 OG_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe_CO CE-2
	OBJ01 OG_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe_CO CE-1
	
	{CG-24/25/26/27, CG-1/21, CG-2/CE-45, CG-14/15/18/23} $\in$ Competencia_General
	{CE-12/16, CE-43, CE-14/15, CE-2, CE-1} $\in$ Competencia_Especifica
	
	$\complement${OBJ01} $\cap$ OBJ01= $\varnothing$
	
	
	\end{lstlisting}

 \item OBJ02. Es un individuo perteneciente a la clase Objetivo\_General, que representa el objetivo general número 02, según se puede ver en su descripción OG\_Descripción: "Comunicar de forma efectiva, tanto por escrito como oral, conocimientos, procedimientos, resultados e ideas relacionadas con las TIC y, concretamente con la Informática, conociendo su impacto socioeconómico." Está relacionada con las competencias CE-53/54, CG-24/25/26/27, CG-13/CE-55, CG-7/8/9/10/16/17 y CE-56 mediante la relación OG\_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe\_CO. Es distinto de todos los demás individuos de la ontología.
 \item OBJ03. Es un individuo perteneciente a la clase Objetivo\_General, que representa el objetivo general número 03, según se puede ver en su descripción OG\_Descripción: "Comprender la responsabilidad social, ética y profesional, y civil en su caso, de la actividad del Ingeniero en Informática y su papel en el ámbito de las TIC y de la Sociedad de la Información y del Conocimiento." Está relacionada con las competencias CG-22, CG-19, CG-2/CE-45, CE-52, CG-7/8/9/10/16/17, CG-14/15/18/23 y CE-12/16 mediante la relación OG\_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe\_CO. Es distinto de todos los demás individuos de la ontología.
 \item OBJ04. Es un individuo perteneciente a la clase Objetivo\_General, que representa el objetivo general número 04, según se puede ver en su descripción OG\_Descripción: "Concebir y llevar a cabo proyectos informáticos utilizando los principios y metodologías propios de la ingeniería." Está relacionada con las competencias CE-53/54, CG-11/12/20, CG-1/21, CE-22, CE-11, CG-5, CE-19/20, CG-7/8/9/10/16/17 y CG-24/25/16/27 mediante la relación OG\_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe\_CO. Es distinto de todos los demás individuos de la ontología.
 \item OBJ05. Es un individuo perteneciente a la clase Objetivo\_General, que representa el objetivo general número 05, según se puede ver en su descripción OG\_Descripción: "Diseñar, desarrollar, evaluar y asegurar la accesibilidad, ergonomía, usabilidad y seguridad de los sistemas, aplicaciones y servicios informáticos, así como de la información que proporcionan, conforme a la legislación y normativa vigentes." Está relacionada con las competencias CG-1/21, CE-34, CE-23, CE-28, CE-29 y CE-32 mediante la relación OG\_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe\_CO. Es distinto de todos los demás individuos de la ontología.
 \item OBJ06. Es un individuo perteneciente a la clase Objetivo\_General, que representa el objetivo general número 06, según se puede ver en su descripción OG\_Descripción: "Definir, evaluar y seleccionar plataformas hardware y software para el desarrollo y la ejecución de aplicaciones y servicios informáticos de diversa complejidad." Está relacionada con las competencias CG-1/21, CE-34, CE-26/27, CE-19/20 y CE-41 mediante la relación OG\_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe\_CO. Es distinto de todos los demás individuos de la ontología.
 \item OBJ07. Es un individuo perteneciente a la clase Objetivo\_General, que representa el objetivo general número 07, según se puede ver en su descripción OG\_Descripción: "Disponer de los fundamentos matemáticos, físicos, económicos y sociológicos necesarios para interpretar, seleccionar, valorar, y crear nuevos conceptos, teorías, usos y desarrollos tecnológicos relacionados con la informática, y su aplicación." Está relacionada con las competencias CE-1, CE-19/20, CE-3/4, CG-6, CE-56, CE-5, CG-3/4, CE-42, CG-1/21, CG-14/15/18/23 y CE-12/16 mediante la relación OG\_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe\_CO. Es distinto de todos los demás individuos de la ontología.
 \item OBJ08. Es un individuo perteneciente a la clase Objetivo\_General, que representa el objetivo general número 08, según se puede ver en su descripción OG\_Descripción: "Concebir, desarrollar y mantener sistemas y aplicaciones software empleando diversos métodos de ingeniería del software y lenguajes de programación adecuados al tipo de aplicación a desarrollar manteniendo los niveles de calidad exigidos." Está relacionada con las competencias CE-33, CE-39, CE-41, CE-47, CE-37, CE-38, CE-25, CG-14/15/18/23, CE-6, CE-8, CG-7/8/9/10/16/17, CE-24, CG-1/21, CE-9, CE-32 y CE-21 mediante la relación OG\_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe\_CO. Es distinto de todos los demás individuos de la ontología.
 \item OBJ09. Es un individuo perteneciente a la clase Objetivo\_General, que representa el objetivo general número 09, según se puede ver en su descripción OG\_Descripción: "Concebir y desarrollar sistemas o arquitecturas informáticas, centralizadas o distribuidas, integrando hardware, software y redes." Está relacionada con las competencias CE-29, CE-10, CE-26/27, CE-40, CE-19/20, CE-14/15, CG-1/21, CG7/8/9/10/16/17, CE-32, CE-30, CE-28, CE-7, CE-22, CE-25, y CE-44 mediante la relación OG\_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe\_CO. Es distinto de todos los demás individuos de la ontología.
 \item OBJ10. Es un individuo perteneciente a la clase Objetivo\_General, que representa el objetivo general número 10, según se puede ver en su descripción OG\_Descripción: "Proponer, analizar, validar, interpretar, instalar y mantener soluciones informáticas en situaciones reales en diversas áreas de aplicación dentro de una organización." Está relacionada con las competencias CE-34, CE-2, CE-49, CE-14/15, CG-11/12/20, CE-42, CG-1/21, CE-36, CE-35, CG-7/8/9/10/16/17, CG-13/CE-55, CG-19 y CE-50 mediante la relación OG\_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe\_CO. Es distinto de todos los demás individuos de la ontología.
 \item OBJ11. Es un individuo perteneciente a la clase Objetivo\_General, que representa el objetivo general número 11, según se puede ver en su descripción OG\_Descripción: "Concebir, desplegar, organizar y gestionar sistemas y servicios informáticos en contextos empresariales o institucionales para mejorar sus procesos de negocio, responsabilizándose y liderando su puesta en marcha y mejora continua, así como valorar su impacto económico y social." Está relacionada con las competencias CG-1/21, CE-46, CE-50, CG-14/15/18/23, CG-11/12/20, CE-31, CE-38, CG-7/8/9/10/16/17, CE-48, CE-51 y CE-47 mediante la relación OG\_seCumpleMedianteLaAdquisicionDe\_CO. Es distinto de todos los demás individuos de la ontología.
 \item MA-Empresa. Este individuo representa a la materia Empresa. Está definido por las propiedades:
 \begin{itemize}
  \item MA\_Resultados: 
  - Identificar y describir las áreas funcionales de una empresa y sus responsabilidades.
  - Aplicar técnicas de presupuestos en el marco de un plan de negocio.
  - Utilizar técnicas de análisis de mercados, identificar necesidades de productos y servicios dentro de un marco de innovación tecnológica y generación de ideas que permitan la innovación.
  - Identificar, planificar, seguir y evaluar las acciones necesarias para definir y alcanzar un objetivo dentro de una estrategia empresarial.
  - Capacidad para la identificación, análisis y diseño de procesos de negocio en una organización.
  - Conocimiento y aplicación de los principales marcos de procesos aplicables a las TI (Tecnologías de la Información).
  - Definir indicadores y métricas en los procesos de negocio y de TI que permitan la mejora continua de los mismos.
  - Conocimiento de las técnicas que permiten la mejora de procesos en los entornos de desarrollo, adquisición y servicios de TI.
  - Capacitarse para la realización de certificaciones básicas relacionadas con procesos de negocio y TI.
  \item MA\_Evaluación: 
  - Pruebas objetivas (verdadero/falso, elección múltiple, emparejamiento de elementos...), de respuesta corta.
  - Pruebas de respuesta larga, de desarrollo.
  - Pruebas orales (individual, en grupo, presentación de temas-trabajos...).
  - Pruebas de ejecución de tareas reales y/o simuladas.
  \item MA\_Coordinación:
   La coordinación en esta materia se va llevar a cabo por medio de la Comisión de Coordinación Vertical establecida para la misma, tal y como se describe en la sección 5. Planificación de las enseñanzas.
  \item MA\_Créditos: "12.0"
  \item MA\_Duración\_Y\_Ubicación:
    "Materia compuesta por 2 asignaturas programadas en el 4º y 7º semestre, tal y como se recoge a continuación en la tabla de asignaturas"
  \item MA\_Carácter: "Mixta"
 \end{itemize}
 Está relacionado con los individuos 
\end{description}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "tfc-ontologia-grado"
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% ispell-local-dictionary: "castellano"
%%% End: 
